
%===================================================
% COMPILATION
% si on veut le cadre pro--> latex + dvips + ps2pdf
%===================================================

%===================================================
% préambule commun
%===================================================
\input{preambuleDIUEIL}

%===================================================
% Commandes persos
%===================================================

%===================================================
\newcommand{\dateInitiale}{21 mars 2022}
\newcommand{\titre}{Haro sur la dette - Python}

\begin{document}
\def\chaptername{Bloc 5} % change l'intitulé du chapitre

\dominitoc

{\small
\faketableofcontents
}

\chapter{\titre}

\begin{center}
{\scriptsize \textbf{Version initiale le \dateInitiale . Dernière mise à jour le \today}\\
Auteur : Sébastien LOZANO
}
\end{center}
\minitoc
%===================================================
\renewcommand{\thefootnote}{(\roman{footnote})}

\section{Consignes}
\subsection{Sujet}
Implémenter une structure de graphe.

Le choix d'implémentation pour les Noeuds et les Arcs est libre.

On considère que les sommes dues sont entières.

Par souci de lisibilité (affichage), une entreprise pourra être identifiée par un nom.

Cette implémentation doit intégrer les fonctions suivantes :
\begin{mylist}
    \item getEntreprises(Graphe) -> List(Noeud)
    \item getDebiteurs(Noeud) -> List(Noeud)
    \item getCreanciers(Noeud) -> List(Noeud)
    \item positionNette(Noeud) -> int 
\end{mylist}    
Ensuite, vous devrez programmer les fonctionnalités suivantes :
\begin{mylist}
    \item detteGlobale(Graphe) -> int
\end{mylist}

Puis programmer trois algorithmes visant à réduire la dette globale.
\begin{mylist}
    \item Algorithme1 : Une méthode heuristique de réduction de la dette.
    \item Algorithme2 : Modèle de la réduction partielle de dettes par élimination des cycles.
    \item Algorithme3 : Algorithme de Klein.
\end{mylist}

Ces trois algorithmes devront être testés sur des cas pseudo-réels.

\subsection{Attendus}
Vous devez rendre l’ensemble de vos programmes en Python sous la forme d’une archive.

Il est possible d’utiliser une approche fonctionnelle, ou un approche objet pour résoudre ce projet.

L’archive devra comprendre une documentation.

Un jeu de test pertinent devra être proposé, notamment vérifiant que les divers algorithmes ne modifient pas la position nette de chaque entreprise.

L’archive doit comprendre un document pdf répondant aux questions posées dans le sujet.

\subsection{Les trois algorithmes}
\subsubsection{Une méthode heuristique de réduction de la dette}

Cet algorithme qui choisit au hasard une entreprise A, qui donne à A la somme nécessaire
pour rembourser sa plus forte dette, et qui fait « ruisseler » ce processus sur l’entreprise
destinataire du remboursement jusqu’à épuisement du processus.

\subsubsection{Méthode par élimination des cycles}

Si le graphe contient un cycle de dettes de même valeur (A doit x€ à B, qui doit x€ à C, qui doit x€ à A),
alors cette dette peut être annulée dans modifier la positionne nette de chaque entreprise, et ceci sans
intervention extérieure.
Pour appliquer cette idée, nous allons d’abord simplifier le graphe en remplaçant pour chaque
couple d’entreprises A, B l’ensemble des dettes de A vers B par une seule dette égale à la somme
des dettes.

Puis une fois qu’on a trouvé un cycle (A,B,C,D), on a donc un flux de dettes de A vers B, de B vers
A, de C vers D et de D vers A. L’ensemble de ces dettes a un minimum $\alpha$. Et on peut donc réduire
de $\alpha$ toutes les dettes du cycle. Une des dettes tombe donc à 0, et l’arc correspondant peut être
supprimé, ce qui supprime un cycle.

\subsubsection{Algorithme de Klein}

L’idée de l’algorithme de Klein est d’ajouter des dettes temporaires virtuelles. Au départ, pour
chaque dette de valeur x entre un noeud A et un noeud B, on ajoute une arête inverse de valeur
0 entre le noeud B et le noeud A.

On va modifier pas à pas l’état des dettes de manière à annuler une dette sur un cycle, tout en
maintenant inchangée à chaque étape la position nette de chaque entreprise.

Pour cela, on applique le même principe que la stratégie précédente : on recherche un cycle.
Ce cycle à une dette minimale $\alpha$. On diminue chaque dette de $\alpha$, et pour chaque diminution,
afin de garder inchangée la position nette de l’entreprise, on augmente la dette inverse d’une
valeur de $\alpha$. Attention, ici, le cycle est particulier car il ne doit contenir aucune dette
nulle. En revanche, il peut contenir des inverses non nulles.

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo =\bclampe,barre=snake,tailleOndu =1.5]{Remarque}
Un cycle de Klein doit avoir un "poids algébrique" strictement positif.

Pour calculer le "poids algébrique" d'un cycle on ajoute les poids des arcs directs
et on soustrait les poids des arcs inverses.
\end{bclogo}

Au cours du processus, des dettes s’annulent. Il ne faut pas les supprimer tout de suite, car le
processus peut les pousser à se « désannuler » (l’exemple ci-après montre un tel cas)

Une fois qu’on ne peut plus trouver de cycle, on enlève toutes les dettes annulées, ainsi que
toutes les dettes inverses temporaires.

% \newpage
\section{Production}
\subsection{Mes choix}
L'architecture MVC présente plusieurs avantages dont :
\begin{mylist}
    \item Faciliter les modifications
    \item Faciliter la maintenance
    \item Faciliter les tests
    \item Autoriser la multiplicité des vues
\end{mylist}

Pour chaque algorithme, le programme principal, crée :
\begin{mylist}
    \item des fichiers *.dot contenant les graphes étapes des processus
    \item des fichiers *.js contenant des script pour l'affichage des graphes étapes dans les pages HTML.
    \item des fichiers *.html contenant des liens pour afficher ces graphes directement dans la page ou sur le site \lienCadreInline{https://dreampuf.github.io/GraphvizOnline/}{Graphviz}
    \item un fichier index.html permettant de naviguer entre les différents fichiers html.    
\end{mylist}

Le programme principal \textbf{main.py} lance le fichier \textbf{index.html}

On retrouve ces fichiers html en ligne sur \lienCadreInline{https://diueil.mathslozano.fr/bloc5}{https://diueil.mathslozano.fr/bloc5}

\subsection{Liens vers le site et son archive}

\textbf{Les liens :}
\begin{mylist}
\item URL du site : \lienCadreInline{https://diueil.mathslozano.fr/bloc5}{https://diueil.mathslozano.fr/bloc5}
\item Télécharger l'archive zip : \lienCadreInline{https://framagit.org/slozano54/harodette/-/archive/master/harodette-master.zip}{Click Me !}
\item Voir le dépôt git : \lienCadreInline{https://framagit.org/slozano54/harodette/}{Click Me !}
\end{mylist}

%\newpage
\subsection{Algorithme 1 : Une méthode heuristique.}

Cette méthode ne conduit pas chaque fois au même allègement de la dette.
\newcommand{\yosipScale}{0.5}
\subsubsection{Simulation n°1 : Baisse globale de la dette de $\mathbf{1~322}$}
\begin{minipage}{8cm}
    \begin{center}

        Graphe Initial

        \includegraphics[scale=\yosipScale]{./heuristiqueYosip1.ps}
        
    \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
    \begin{center}

        Graphe Final

        \includegraphics[scale=\yosipScale]{./heuristiqueYosip2.ps}

    \end{center}
\end{minipage}

\subsubsection{Simulation n°2 : Baisse globale de la dette de $\mathbf{1~168}$}
\begin{minipage}{8cm}
    \begin{center}

        Graphe Initial

        \includegraphics[scale=\yosipScale]{./heuristiqueYosip3.ps}

    \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
    \begin{center}

        Graphe Final

        \includegraphics[scale=\yosipScale]{./heuristiqueYosip4.ps}

    \end{center}
\end{minipage}

\newpage
\subsection{Algorithme 2 : Réduction partielle de dettes par élimination des cycles.}
Un des problèmes de l'algorithme c'est que l'on peut être amenés à faire un choix.
On sent donc qu'il y a des choix qui vont mener à un fort allègement global, et d'autres qui mènent à un plus faible allègement global.

\subsubsection{Un exemple avec les étapes de deux choix qui donnent le même allègement.}

\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=20] node[midway,fill=white] {2} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (C);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {8} (A);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Graphe initial};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $24$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $-2-5-3+8+1 = -1$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $5+2-5 = 2$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $5+3-9 = -1$};
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (C);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {9} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Graphe après simplification des arcs};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $24$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $-7-3+9 = -1$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $7-5 = 2$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $5+3-9 = -1$};
\end{tikzpicture}
\par\vspace{1cm}
- \hfill\textbf{Ce graphe contient deux cycles} \hfill -
\par\vspace{0.5cm}
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex,red] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (C);
    \draw[->,>=latex,red] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {9} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex,red] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Focus Cycle 1};    
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex,red] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (C);
    \draw[->,>=latex,red] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {9} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Focus Cycle 2};    
\end{tikzpicture}
\par\vspace{1cm}
- \hfill\textbf{Si on élimine le cycle 1 en premier, le graphe devient} \hfill -
\par\vspace{0.5cm}
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7-5} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (C);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {9-5} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5-5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Réduction des dettes du cycle 1};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $9$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Réduction de la dette : $15$}; 
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $\ldots$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $\ldots$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $\ldots$};   
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {2} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (C);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {4} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    %\draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5-5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Graphe après réductions};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $9$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Réduction de la dette : $15$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $-2-3+4=-1$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $2$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $3-4= -1$};  
\end{tikzpicture}    
% \par\vspace{1cm}
\clearpage
- \hfill\textbf{Reste le second cycle à éliminer, le graphe devient} \hfill -
\par\vspace{0.5cm}
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {2} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3-3} (C);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {4-3} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    %\draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5-5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Réduction des dettes du cycle restant};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $3$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Réduction de la dette : $21$}; 
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $\ldots$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $\ldots$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $\ldots$};   
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {2} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    % \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (C);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {1} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    %\draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5-5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Graphe après réductions};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $3$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Réduction de la dette : $21$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $1-2=-1$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $2$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $-1$};  
\end{tikzpicture}    
\par
\hrulefill
\par\vspace{1cm}
- \hfill\textbf{Si on élimine le cycle 2, le graphe devient} \hfill -
\par\vspace{0.5cm}
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3-3} (C);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {9-3} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Réduction des dettes du cycle 2};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $18$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Réduction de la dette : $6$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $\ldots$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $\ldots$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $\ldots$};   
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (C);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {6} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Graphe après réductions};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $18$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Réduction de la dette : $6$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $6-7=-1$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $7-5=2$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $5-6=-1$};   
\end{tikzpicture}    
\par\vspace{1cm}
- \hfill\textbf{Reste un cycle à éliminer, le graphe devient} \hfill -
\par\vspace{0.5cm}
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7-5} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (C);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {6-5} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5-5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Réduction des dettes du cycle restant};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $3$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Réduction de la dette : $21$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $\ldots$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $\ldots$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $\ldots$};   
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {2} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (C);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {1} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    % \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {0} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Graphe après réductions};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $3$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Réduction de la dette : $21$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $1-2=-1$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $2$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $-1$};   
\end{tikzpicture} 

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo =\bclampe,barre=snake,tailleOndu =1.5]{Constat}
    Sur l'exemple ci-dessus, on remarque que quel que soit le choix du cycle éliminé en premier,
    l'algorithme aboutit au même graphe final, donc à la même baisse de la dette globale.

    Il se trouve qu'en général ce n'est pas le cas. Il suffit par exemple que deux cycles aient en commun leur arc de plus petit poids.
\end{bclogo}

\subsubsection{Un exemple avec les étapes de deux choix qui ne donnent pas le même allègement.}

\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=20] node[midway,fill=white] {2} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {4} (C);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {2} (A);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Graphe initial};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $19$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $-2-5-4+2+1 = -8$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $5+2-5 = 2$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $5+4-2-1 = 6$};
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {4} (C);
    \draw[->,>=latex] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Graphe après simplification des arcs};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $19$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $-7-4+3 = -8$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $7-5 = 2$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $5+4-3 = 6$};
\end{tikzpicture}
\par\vspace{1cm}
- \hfill\textbf{Ce graphe contient deux cycles} \hfill -
\par
- \hfill\textbf{En bleu l'arc de plus petit poids commun aux deux cycles} \hfill -
\par\vspace{0.5cm}
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex,red] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {4} (C);
    \draw[->,>=latex,blue] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex,red] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Focus Cycle 1};    
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex,red] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {4} (C);
    \draw[->,>=latex,blue] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Focus Cycle 2};    
\end{tikzpicture}
\par\vspace{1cm}
- \hfill\textbf{Si on élimine le cycle 1 en premier, le graphe devient} \hfill -
\par\vspace{0.5cm}
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex,red] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7-3} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {4} (C);
    \draw[->,>=latex,blue] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3-3} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex,red] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5-3} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Réduction des dettes du cycle 1};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $10$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Réduction de la dette : $9$}; 
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $\ldots$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $\ldots$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $\ldots$};   
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex,red] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {4} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {4} (C);
    %\draw[->,>=latex,blue] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {0} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex,red] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {2} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Graphe après réductions};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $10$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Réduction de la dette : $9$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $-4-4=-8$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $4-2=2$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $4+2=6$};  
\end{tikzpicture}    
\par\vspace{1cm}
- \hfill\textbf{Si on élimine le cycle 2 en premier, le graphe devient} \hfill -
\par\vspace{0.5cm}
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex,red] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {4-3} (C);
    \draw[->,>=latex,blue] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {3-3} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Réduction des dettes du cycle 2};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $13$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Réduction de la dette : $6$}; 
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $\ldots$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $\ldots$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $\ldots$};   
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle] (A)at(2,0) {A};
    \node[draw,circle] (B)at(0,-3) {B};
    \node[draw,circle] (C)at(4,-3) {C};
    \draw[->,>=latex] (A) to [bend left=0] node[midway,fill=white] {7} (B);
    %\draw[->,>=latex] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {5} (B);
    \draw[->,>=latex,red] (A) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {1} (C);
    %\draw[->,>=latex,blue] (C) to[bend right=20] node[midway,fill=white] {0} (A);
    %\draw[->,>=latex] (C) to[bend right=45] node[midway,fill=white] {1} (A);
    \draw[->,>=latex] (B) to[bend right=0] node[midway,fill=white] {5} (C);
    \node[above,font=\large\bfseries] at (current bounding box.north) {Graphe après réductions};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Dette globale : $13$};    
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Réduction de la dette : $6$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette A : $-7-1=-8$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette B : $7-5=2$};
    \node[below,font=\small\bfseries] at (current bounding box.south) {Position nette C : $5+1=6$};  
\end{tikzpicture}    

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo =\bclampe,barre=snake,tailleOndu =1.5]{Constat}
    Selon le cycle choisi en premier, la réduction de la dette globale peut ne pas être maximale à la fin de l'algorithme.
\end{bclogo}

\subsection{Algorithme 3 : Algorithme de Klein.}
Au départ, je n'avais pas pris garde à ce passage du mémoire bibliographique d'Arthur Rousseau :
\par\hrulefill\par
\textit{
    Comme dans l’algorithme de Ford-Fulkerson, on ajoute au graphe des arêtes inverses \ldots
    Le fait d’ajouter ces arêtes inverses, crée ainsi des cycles de poids négatif, car les arêtes inverses ont des poids
    négatifs. On ne fait ciculer du flot que le long des cycles de poids positif, ce qui permet d’augmenter la valeur
    du flot, quand bien même il n’y aurait plus de cycle dans le graphe originel. \ldots La valeur de x est destinée 
    à changer pour construire un flot de poids maximal.    
    Un cycle C est dit de poids strictement positif si $\displaystyle\sum_{e \in  C}^{} (c_{x}(e)>0)$
}
\par\hrulefill

Et mon algorithme tournait en rond.

Je n'ai pas implémenté le choix des cycles qui permet de trouver un flot de réduction maximal.

\subsection{Prolongements possibles}
Faire tourner les algorithmes sur les graphes générés pas Arthur Rousseau simulant des situations pseudo-réelles.

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo =\bclampe,barre=snake,tailleOndu =1.5]{Remarque de Nazim Fatès}
Voici les quantités de dettes que l'on peut réduire pour chaque graphe :
\begin{itemize}
    \item Gen 100 : 5 344 868
    \item Gen 500 : 5 807 554
    \item Gen 1000 : 8 859 545
    \item Gen 5000 : supérieur à 26 886 117
    \item Gen 10000 : supérieur à 58 175 292
    \item Gen 40 000 : supérieur à 175 478 354
\end{itemize}

à partir de Gen 5000, le temps d'atteinte de la solution optimale devient trop long...
\end{bclogo}

Pour ma part, les algorithmes pour la méthode heuristique et pour la méthode par élimination des cycles
me permettent  d'obtenir des résultats en un temps raisonnable. il faut quand même compter 50 minutes pour la 
méthode par élimination des cycles.

Par contre, la façon dont j'ai implémenté l'algorithme de Klein ne permet pas d'obtenir des résultats même pour Gen100.
En effet, je fais une recherche systematique de tous les cycles valides à chaque nouvelle étape donc le temps de traitement
explose.

\end{document}
